\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2021/22}

\title{\bfseries 3.~Übung zur Analysis I} 
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Dr.\ Ingo Blechschmidt}  
\date{2.~November 2021\thanks{Die Übungsaufgaben sind bis zur Übung am 9.~November 2021 zu bearbeiten.}}

\usepackage{pgfornament}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=11]

\item
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    Beweise: Für $a$, $b \in \set R$ und $n \in \set N_0$ gilt die binomische Formel
    \[
    (a + b)^n = \sum_{k = 0}^\infty \binom n k a^k b^{n - k}.
    \]
  \item \writtenex In das abgebildete \emph{Galtonsche Nagelbrett} mit
    $n$ Reihen von Nägeln werden oben $2^n$ Münzen eingeworfen, die
    über die Nägel schließlich in eines der $n + 1$ unten angebrachten
    Löcher fallen:
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.75, nail/.style={fill=black, inner sep=1pt}] 
        \node [nail] at (0, 0) {};

        \node [nail] at (-0.5, -1) {};
        \node [nail] at (0.5, -1) {};

        \node [nail] at (-1, -2) {};
        \node [nail] at (0, -2) {};
        \node [nail] at (1, -2) {};

        \node [nail] at (-2.5, -5) {};
        \node [nail] at (-1.5, -5) {};
        \node [nail] at (-0.5, -5) {};
        \node [nail] at (0.5, -5) {};
        \node [nail] at (1.5, -5) {};
        \node [nail] at (2.5, -5) {};

        \node at (0, -3.5) {$\vdots$};

        \draw (-1.4, 1) -- (-1.4, 0) -- (-4.9, -6.5) -- (4.9, -6.5) -- (1.4, 0) -- (1.4, 1);

        \draw (0, 1) circle [radius=0.5];
        \node at (0, 1) {€};

        \foreach \x in {-3.5,-2.5,...,3.5}
        \draw (\x, -5.5) -- (\x, -6.5);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Dabei sei der Durchmesser der Münzen gleich dem horizontalen
    Nagelabstand.  Ferner soll eine Münze von einem Nagel stets mit
    derselben Wahrscheinlichkeit nach links und nach rechts fallen.
    Welches ist die wahrscheinlichste Verteilung der Münzen auf die
    Fächer?
  \end{enumerate}

\item
  \begin{enumerate}
  \item
    \writtenex
    \textbf{Berechnung der Bogenlänge des Einheitskreises
      über einer Sehne (Teil 2).}  Analog zu Aufgabe 9 läßt sich der
    Bogen $B$ über eine Sehne $s$ der Länge $\ell$ durch Tangentenzüge
    $\tau_n$ ($n = 1$, $2$, $4$, $8$, \dots) mit jeweils gleich langen
    Seiten der Länge $t_n$ annähern.  Dabei ergibt sich $t_n$ gemäß
    folgendem Bild aus $b_n$:
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \coordinate (P) at (150: 2cm);
        \coordinate (Q) at (30: 2cm);
        \coordinate (R) at (90: 2cm);

        \path [name path=left line] (0, 0) -- (150:4cm);
        \path [name path=right line] (0, 0) -- (30:4cm);
        \path [name path=top line] (-4cm, 2cm) -- (4cm, 2cm);

        \node [fill=black, inner sep=1pt] at (0, 0) {};

        \draw (-10:2cm) arc [start angle=-10, end angle=190, radius=2cm];
        \draw (P) -- node [above] {$b_n$} (Q);

        \draw [name intersections={of=left line and top line, by=x},
        name intersections={of=right line and top line, by=y}]
        (0, 0) -- (x) -- node [above] {$t_n$} (y) -- (0, 0);
      \end{tikzpicture}
    \end{center} 

    Berechne (zum Beispiel unter Benutzung
    von $h_n$ aus dem Bild zu Aufgabe~9) $t_n$ in Abhängigkeit von $b_n$
    und zeige, daß für $T_{2^n} = 2^n \cdot t_{2^n}$ mit $n \in \set N_0$ gilt:
    \[
    B_{2^n} \leq B_{2^{n + 1}} \leq T_{2^{n + 1}} \leq T_{2^n}.
    \]
  \item \oralex
    \label{it:arcsin}
    Welcher Zusammenhang besteht zwischen der Funktion
    $\arcsin$ und dem Problem der Bogenberechnung am Einheitskreis?  Mache eine Skizze.
  \item \writtenex
    Schreibe ein (Scheme-)Programm unter Ausnutzung der Erkenntnis aus \ref{it:arcsin} zur Berechung
    von $\arcsin$ für $x \in \left]-1, 1\right[$.
  \end{enumerate}

\item
  Es seien $n$, $m \in \set N_0$ natürliche Zahlen, $a_0$, \dots,
  $a_n$, $b_0$, \dots, $b_m \in \set R$ reelle Zahlen mit
  $a_n = b_m = 1$ und $P$ und $Q$ die "`Polynomfunktionen"'
  \[
  P\colon \set R \to \set R, t \mapsto \sum_{k = 0}^n a_k \cdot t^k\quad\text{bzw.}\quad
  Q\colon \set R \to \set R, t \mapsto \sum_{k = 0}^m b_k \cdot t^k.
  \]
  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item \writtenex
    Es gibt eine Zahl $R \in \set R_+$, so daß für alle $t \in \set R$ mit $\abs t \ge R$ gilt:
    \[
    \frac 1 2 \cdot {\abs t}^n \leq \abs{P(t)} \leq 2 \cdot {\abs t}^n.
    \]
    (Tipp: Du brauchst nur (?) $\abs t \ge 1$ zu betrachten. Ist
    $M \coloneqq \sum_{k = 0}^{n - 1} \abs{a_k}$, so kannst (?) Du
    $R \coloneqq \max\{1, 2 M\}$ wählen.)
  \item \oralex
    Zu der "`gebrochen-rationalen"' Funktion $f \coloneqq P/Q$
    gibt es eine Zahl $R \in \set R_+$, so daß für alle $t \in \set R$ mit $\abs t \ge R$ gilt:
    \[
    \frac 1 4 \cdot {\abs t}^{n - m} \leq \abs{f(t)} \leq 4 \cdot {\abs t}^{n - m}.
    \]
    Was kannst Du hieraus für das Wachstum der Funktion $f$ für betraglich große $t$ schließen?
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Es seien $a$, $b$, $c \in \set R$ reelle Zahlen.  Bestimme die Intervalle, auf denen Funktion
  \[
  f\colon \set R \to \set R, t \mapsto a t^2 + b t + c
  \]
  positiv ist.

  (Tip: Betrachte zunächst den Fall $a = 1$. Was ist mit dem Fall $a = 0$?)

\item \writtenex Berechne eine Formel für $\sum_{k = 1}^n k^2$, das
  heißt eine Funktion $f\colon \set N_0 \to \set N_0$, so daß für alle
  $n \in \set N_0$ gilt:
  \begin{equation}
    \label{eq:summation_formula}
    \sum_{k = 1}^n k^2 = f(n),
  \end{equation}
  und zwar auf folgende Weise: In dem Ansatz
  $f = ax^3 + bx^2 + cx + d$ bestimme zunächst die Koeffizienten $a$,
  $b$, $c$ und $d$, so daß \eqref{eq:summation_formula} für "`kleine"'
  $n$ gilt.  Anschließend prüfe das Ergebnis durch vollständige
  Induktion.
\end{enumerate}


\begin{small}
  \begin{center}
    \pgfornament{70}
  \end{center}
  \begin{quotation}
    Hinter drei Personen A, B und C stecken die Götter der Wahrheit,
    der Lüge und des Zufalls. Der Gott der Wahrheit antwortet stets
    mit der Wahrheit, der Gott der Lüge dagegen kennt nur die Lüge und
    der Gott des Zufalls antwortet beliebig entweder mit der Wahrheit
    oder mit einer Lüge.  Deine Aufgabe ist es, die Identitäten von A,
    B und C aufzudecken, indem du lediglich drei Ja/Nein-Fragen
    stellst. Jede Frage kann aber nur einem Gott gestellt werden.
    Zudem verstehen die Götter zwar Deutsch, sie werden deine Frage
    jedoch in ihrer eigenen Sprache beantworten, d.\,h.\ mit DA und
    BAL.  Du weißt dabei nicht, welche Antwort Ja und welche Nein
    bedeutet. \hfill (Raymond Smullyan und John McCarthy)
  \end{quotation}
\end{small}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
